政治中立，並不等於沒有政治立場，或抽身於「政治」。

政治中立，並不等於沒有政治立場，或抽身於「政治」。

用最粗淺的理解，在英國政治制度下，設若為兩黨制，公務員可能屬於保守黨或工黨兩個陣營；但在其日常工作上，謹慎地跟從政府的政策或程序工作，不論是保守黨或工黨執政，便可理解為「政治中立」。

引用德國思想家韋伯的官僚理論（bureaucarcy theory），即公務員在工作崗位上，跟從政府指引或程序規定；但在工作以外，卻可以擁有自己的生活，包括政治立場及政治選擇。

泛民議員在集會台上公開感謝「公務員與港人同行」，場面當然令人感動；但大家不要錯誤理解這種「政治中立」的含意，假設公務員不敢碰政治，或抽離於政治價值。

我以為這樣理解最直接，「公務員」本身為香港的一份子，所有香港人理應效忠於香港；公務員不是沒有政治身分的人，他們的身分就是「香港人」。所以，今晚說一句「香港人加油」就是了。

註：香港人與香港人同行，感覺怪怪吧。香港人加油。

[香城online]傳令兵的技巧和心得

就快又發夢啦，手足幫手廣傳